\section{Definizioni}
\label{Sec_definizioni}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0, keepaspectratio]{terne}
	\caption{L'UVMS e le terne rilevanti: $ \langle v \rangle $ è la terna veicolo, $ \langle e \rangle $ è la terna dell'end-effector, $ \langle t \rangle $ è una terna rigidamente connessa alla terna dell'end-effector, $ \langle g \rangle $ è la terna obiettivo e $ \langle o \rangle $ la terna origine.}
	\label{fig:terne}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=1, keepaspectratio]{definizione_variabili_veicolo}
	\caption{Vettori relativi al veicolo}
	\label{fig:definizione_variabili_veicolo}
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item si definisce \textit{vettore postura del veicolo}:
	\begin{equation}
		\bm{\eta} \triangleq
		\begin{bmatrix} 
			\bm{\eta_{1}} \\ 
			\bm{\eta_{2}} 
		\end{bmatrix} \triangleq 
	\begin{bmatrix} 
			\prescript{o}{}{\bm{r}} \\ 
			\bm{\eta_{2}} 
		\end{bmatrix} \triangleq
		\begin{bmatrix}
			r_{x} \\
			r_{y} \\
			r_{z} \\
			\psi \\
			\theta \\
			\phi
		\end{bmatrix}
	\end{equation}
	con $\psi$,$\theta$ e $\phi$ rispettivamente angoli di yaw, pitch e roll (angoli di eulero);

	\item $\bm{R}(\bm{\eta_{2}})$ rappresenta la matrice di rotazione tra la terna inerziale $\langle o \rangle$ e la terna veicolo $\langle v \rangle$ ed è calcolata come somma di rotazioni elementari (ossia rotazioni lungo un asse della terna) lungo gli assi $\bm{k}_{o}$, $\bm{j}_{o}^{'}$ e $\bm{i}_{o}^{''}$ dove $\bm{j}_{o}^{'}$ indice la rotazione lungo l'asse $\bm{j}_{o}$ risultante dopo la prima rotazione e $\bm{i}_{o}^{''}$ indica l'asse $\bm{i}_{o}$ dopo le due rotazioni:
	\begin{equation}
	\label{ciao}
		\bm{R}(\bm{\eta_{2}}) \triangleq \bm{R}_{\bm{k_{o}}}(\psi) \bm{R}_{\bm{j_{o}}^{'}}(\theta) \bm{R}_{\bm{i_{o}^{''}}}(\phi)
	\end{equation}
	
	\item si definisce \textit{vettore velocità del veicolo}:
	\begin{equation}
		\bm{\nu} \triangleq
		\begin{bmatrix} 
			\bm{\nu_{1}} \\ 
			\bm{\nu_{2}} 
		\end{bmatrix} \triangleq 
		\begin{bmatrix} 
			\prescript{v}{}{\bm{u}} \\ 
			\prescript{v}{}{\bm{\omega}} 
		\end{bmatrix}
	\end{equation}	
	con $\bm{u}$ velocità lineare assoluta del veicolo e $\bm{\omega}$ velocità angolare del veicolo entrambe con componenti su $\langle v \rangle$. Si osserva come il vettore appena definito $\bm{\nu}$ non coincide con la derivata di $ \bm{\eta} $, difatti:

	\begin{itemize}
	
		\item $\dot{\bm{\eta_{1}}}$ rappresenta la velocità lineare assoluta di $\langle v \rangle$ proiettata su $\langle o \rangle$, mentre $\bm{\nu_{1}}$ rappresenta la velocità lineare assoluta di $\langle v \rangle$ proiettata su $\langle v \rangle$;
		\item $\dot{\bm{\eta_{2}}}$ rappresenta la velocità degli angoli di Eulero, mentre $\bm{\nu_{2}}$ rappresenta la velocità angolare di $\langle v \rangle$ rispetto a $\langle o \rangle$.
	\end{itemize} 

	\item Si può dimostrare che tra $\dot{\bm{\eta}}$ e $\bm{\nu}$ esiste una relazione:
	\begin{equation}
	\label{rel_jacobiana_w_yprdot}
		\bm{\nu} = \bm{J}(\bm{\eta_{2}})\dot{\bm{\eta}}
	\end{equation}
	dove
	\begin{equation}
		\bm{J}(\bm{\eta_{2}}) \triangleq 
		\begin{bmatrix}
			\bm{R}^{T}(\bm{\eta_{2}})& \bm{0} \\
			\bm{0}& \bm{J_{2}}(\bm{\eta_{2}})
		\end{bmatrix}, \qquad \bm{J_{2}}(\bm{\eta_{2}}) \triangleq 
		\begin{bmatrix}
		-\sin{(\theta)}& 0& 1 \\
		\cos{(\theta)}\sin{(\phi)}& \cos{(\phi)}& 0 \\
		\cos{\theta}\cos{\phi}& -\sin{\phi}& 0
		\end{bmatrix}
	\end{equation}
	invertendo la \eqref{rel_jacobiana_w_yprdot} si trova la relazione inversa:
	\begin{equation}
		\dot{\bm{\eta}} = \bm{J}^{-1}(\bm{\eta_{2}})\bm{\nu}
	\end{equation}
	dove
	\begin{equation}
		\bm{J}^{-1} \triangleq 
		\begin{bmatrix}
			\bm{R}^(\bm{\eta_{2}})& \bm{0} \\
			\bm{0}& \bm{J_{2}}^{-1}(\bm{\eta_{2}})
		\end{bmatrix}, \qquad \bm{J_{2}}^{-1}(\bm{\eta_{2}}) \triangleq 
		\begin{bmatrix}
			0& \frac{\sin{(\phi)}}{\cos{(\theta)}}& \frac{\cos{(\phi)}}{\cos{(\theta)}} \\
			0& \cos{(\phi)}& -\sin{(\theta)} \\
			1& \sin{(\phi)}\tan{(\theta)}& \cos{(\phi)}\tan{(\theta)} 
		\end{bmatrix}
	\end{equation} 

	\item il \textit{vettore configurazione di sistema} $ \bm c \in \mathbb{R}^{n\times1} $ del sistema robotico. Per esempio può essere composto dalla collezione dalle variabili di giunto $\bm{q}$ se si considera solamente un manipolatore, $\bm{\eta}$ se si sta considerando solamente un veicolo, oppure entrambi se si considera un UVMS;
	
	\item il \textit{vettore velocità di sistema} $ \dot{\bm{y}} \in\mathbb{R}^{n\times1} $. Questo vettore può essere diverso dalla derivata temporale del vettore configurazione $\bm{c}$ di sistema nel caso in cui sia presente il veicolo in quanto la $\bm{\nu}$ \eqref{rel_jacobiana_w_yprdot}, differisce da $\dot{\bm{\eta}}$;
	
	\item una funzione scalare $ x(\bm{c}) $ è associata ad un \textit{obiettivo di controllo di uguaglianza} quando è richiesto eventualmente di soddisfare, se possibile:
	\begin{equation}
		x(\bm c) = x_{0}
	\end{equation}
	oppure corrisponde ad un \textit{obiettivo di controllo di disuguaglianza} quando è richiesto di soddisfare, se possibile:
	\begin{equation}
		x(\bm c) \geq x_{m}
	\end{equation}
	o
	\begin{equation}
		x(\bm c) \leq x_{M}
	\end{equation}
	dove $ x_{m} $ e $ x_{M} $ corrispondono ai valori minimi e massimi consentiti. Nel caso in cui si vuole che $ x(\bm c) $ stia all'interno di un intervallo, si possono usare separatamente due obiettivi di disuguaglianza. 
	Esempi di tali variabili sono il raggiungimento dell'end-effector di una posizione desiderata nello spazio operativo, l'indice di manipolabilità \cite{Yoshikawa1985} che deve stare sopra una certa soglia e le variabili di giunto $ q_{i} $ che devono stare all'interno dei loro fine corse.
	Inoltre $ x(\bm c) $ può essere considerato come il modulo o la componente di un certo vettore $ \bm p $. Un esempio di tale situazione è il mantenimento del veicolo approssimativamente in posizione orizzontale, ossia il disallineamento tra la normale del mondo e la normale del veicolo deve essere mantenuto più piccolo di una certa soglia. Nel seguito verrà omessa la dipendenza di $ x $ da $ \bm c $ per alleggerire la notazione;
	
	\item per tali variabili, si considera inoltre l'esistente relazione Jacobiana tra $\dot{x}$ e $\dot{\bm{y}}$:
	\begin{equation}
		\label{relazione_jacobiana}
		\dot{x} = \bm{g}^{T}(\bm{c})\dot{\bm{y}}
	\end{equation}
	dove $\bm{g}^{T}(\bm{c}) \in \mathbb{R}^{n\times1}$. Di nuovo nel seguito verrà omessa la dipendenza da $ \bm c $ in \eqref{relazione_jacobiana};
	
	\item si definisce \textit{velocità di riferimento}  $ \dot{\bar{x}} $  associata ad un obiettivo di controllo una qualunque velocità in grado di guidare $ x $ verso l'obiettivo associato. Per gli obiettivi di controllo di uguaglianza una possibile velocità di riferimento $ \dot{\bar{x}} $ che  guidi $ x $ verso $ x_{0} $ è:
	\begin{equation}
	\label{velocita_riferimento_uguaglianza}
		\dot{\bar{x}} = \gamma (x_{0} - x), \quad \gamma>0
	\end{equation}
	dove $ \gamma $ è il guadagno che controlla la velocità di convergenza. Per gli obiettivi di disuguaglianza, una possibile velocità di riferimento $ \dot{\bar{x}} $ è una qualsiasi velocità che guidi $ x $ all'interno della regione in cui la disuguaglianza risulta soddisfatta. Per esempio, si consideri un obiettivo di controllo di disuguaglianza del tipo $ x(\bm c) \leq x_{M} $ e un punto $ x^{*} $ tale che $ x^{*} \le x_{M} $, una possibile velocità di riferimento è data da:
	\begin{equation}
	\label{velocita_riferimento_disuguaglianza}
		\dot{\bar{x}} = \gamma (x^{*} - x), \quad \gamma>0
	\end{equation}
	che differisce dalla \eqref{velocita_riferimento_uguaglianza} per l'arbitrarietà della scelta di $ x^{*} $ rispetto a $ x_{0} $;
	
	\item si definisce \textit{task} la necessità di inseguire una velocità di riferimento $ \dot{\bar{x}} $ capace di guidare $ x $ verso il proprio obiettivo. Un task a sua volta è definito come \textit{task attivo} quando c'è la necessità di inseguire al meglio tale velocità di riferimento $ \dot{\bar{x}} $ e \textit{task inattivo} quando, per una qualsiasi ragione, non c'è questa necessità. Si anticipa che per questo si farà uso delle funzioni di attivazione che permetteranno di far passare il task da attivo ad inattivo e viceversa senza creare discontinuità nelle variabili di controllo. Durante questa transizione il corrispondente task è detto \textit{task in transizione};
	
	\item gli obiettivi di controllo possono avere differenti \textit{priorità} e lo stesso vale per i task associati. Il soddisfacimento dei task a priorità più bassa non deve interferire con il soddisfacimento dei task a priorità più alta e i task con la stessa priorità devono essere soddisfatti simultaneamente, se possibile;
	
	\item  Un insieme di task con differenti priorità è chiamato \textit{gerarchia di task}, nel caso in cui più task abbiano la stessa priorità si definisce $ \dot{\bar{\bm x}} $ \textit{task multimensionale}. Un esempio di gerarchia di task è la seguente:
	\begin{align*}
		%\begin{cases}
			&\dot{\bar{x}}_{1},\\
			&\dot{\bar{x}}_{2},\\
			&\begin{bmatrix}
				\dot{\bar{x}}_{3,1} \quad \dot{\bar{x}}_{3,2} \quad \dot{\bar{x}}_{3,3}
			\end{bmatrix}^{T} \triangleq \dot{\bar{\bm x}}_{3}\\
			&\begin{bmatrix}
				\dot{\bar{x}}_{4,1} \quad \dot{\bar{x}}_{4,2} 
			\end{bmatrix}^{T} \triangleq \dot{\bar{\bm x}}_{4}\\
			&\vdots\\
			&\dot{\bar{x}}_{N}
		%\end{cases}
	\end{align*}
	dove il primo indice denota la priorità decrescente e il secondo indice denota i task alla stessa priorità. Nel seguito, quando si farà riferimento ad un task, si considererà il task scalare come caso particolare di quello multidimensionale. Perciò una gerarchia di task verrà indicata come $ \dot{\bar{\bm x}}_{1},...,\dot{\bar{\bm x}}_{N} $  con i relativi jacobiani $ \bm J_{1},...,\bm J_{N} $.
\end{itemize}

Si riportano nel seguito alcune definizioni note dalla letteratura:
\begin{itemize}
	\item quando una struttura robotica risulta avere più d.o.f. (degree of freedom o gradi di libertà) rispetto al numero minimo di d.o.f. necessari ad eseguire un determinato task, si definisce tale struttura \textit{ridondante} rispetto al task in questione;

	\item è definito lo \textit{jacobiano} relativo ad un task $ m $-dimensionale la matrice $ \bm{J} \in \mathbb{R}^{m\times n} $ che mette in relazione il vettore velocità di sistema $ \dot{\bm y} $ con il vettore velocità nello spazio operativo $ \dot{\bm x} $ relativo al task in questione:
	\begin{equation}
	\dot{\bm x} = \bm J(\bm c)\dot{\bm y}
	\end{equation}
	
	\item  una struttura robotica è definita in uno stato di \textit{singolarità cinematica} rispetto ad un task quando si trova in una particolare configurazione $ \bm c $ in cui lo Jacobiano non ha rango pieno. In tale stato l'end-effector non è più in grado di muoversi in una certa direzione;
	
	\item è definita la \textit{misura di manipolabilità} \cite{Yoshikawa1985} come la quantità: 
	\begin{equation}
	\mu = \sqrt{det \big(\bm{J}(\bm{c})\bm{J}(\bm{c})^{T}\big)}
	\end{equation}
	che indica quanto la struttura robotica è vicina ad una singolarità cinematica.
\end{itemize}